
@book{simondon_du_2012,
  langid = {french},
  location = {{Paris, France}},
  title = {Du mode d'existence des objets techniques},
  isbn = {978-2-7007-0428-0},
  pagetotal = {367; 15},
  publisher = {{Aubier, impr. 2012}},
  year = {impr. 2012, cop. 2012},
  keywords = {Philosophie de la technique,Technique et civilisation,livre lu,Innovations technologiques -- Aspect social,livre étudié,Objets usuels,T14,Technologie},
  author = {Simondon, Gilbert},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/HRQ9KWHT/SRCH.html}
}

@book{epron_ledition_2018-1,
  langid = {french},
  location = {{Paris}},
  title = {L’édition à l’ère numérique},
  isbn = {978-2-7071-9935-5},
  url = {https://www.cairn.info/l-edition-a-l-ere-numerique--9782707199355.htm},
  abstract = {Le numérique est en train de remodeler l’ensemble du processus de production du savoir, de validation des contenus et de diffusion des connaissances. En cause~: l’émergence de nouveaux outils et de nouvelles pratiques d’écriture et de lecture, mais aussi un changement plus global que l’on pourrait qualifier de culturel.
Les éditeurs ont posé en termes tantôt apocalyptiques tantôt technophiles un grand nombre de questions, notamment sur l’avenir du livre, les modes d’accès à la connaissance, la légitimation des contenus en ligne et les droits d’auteur. Cet ouvrage propose un état des lieux de l’impact effectif des mutations technologiques sur l’édition, à partir de trois fonctions principales des instances éditoriales~: la production des contenus, leur circulation et leur légitimation.
Cet ouvrage combine une approche académique de compréhension des modèles, une observation empirique des pratiques et usages et une analyse des logiques stratégiques déployées dans ce secteur.},
  pagetotal = {128},
  series = {Repères},
  publisher = {{La Découverte}},
  date = {2018},
  author = {Epron, Benoît and Vitali-Rosati, Marcello}
}

@book{chacon_pro_2018,
  langid = {french},
  title = {Pro Git Book},
  url = {https://git-scm.com/book/fr/v2/},
  urldate = {2018-05-07},
  date = {2018},
  author = {Chacon, Scott and Straub, Ben},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/YJD39UBR/v2.html}
}

@video{web_en_vert_documentation_2016,
  title = {Documentation as Code (Expliqué à Mon Père) — {{Hubert Sablonnière}}},
  url = {https://www.youtube.com/watch?v=1rKgVF5CEEY},
  urldate = {2017-12-01},
  date = {2016-12-16},
  director = {{Web en Vert}}
}

@online{vitali-rosati_les_2018-1,
  langid = {english},
  title = {Les Chercheurs En {{SHS}} Savent-Ils Écrire ?},
  url = {http://theconversation.com/les-chercheurs-en-shs-savent-ils-ecrire-93024},
  abstract = {Il est nécessaire que les chercheurs aient des compétences techniques. Ceux qui ne les ont pas, ne savent tout simplement pas écrire et ne doivent donc pas le faire.},
  urldate = {2018-03-20},
  date = {2018-03-11},
  author = {Vitali-Rosati, Marcello},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/KUDIAGB6/Vitali-Rosati - Les chercheurs en SHS savent-ils écrire .html}
}

@article{fauchie_repenser_2018,
  langid = {french},
  title = {Repenser les chaînes de publication par l’intégration des pratiques du développement logiciel},
  volume = {n° 8},
  issn = {2428-3711},
  url = {http://www.cairn.info/revue-sciences-du-design-2018-2-page-45.htm},
  abstract = {La rencontre des univers du livre et du d\&\#233;veloppement logiciel est \&\#224; l\&\#8217;\&\#339;uvre dans plusieurs exp\&\#233;rimentations de cha\&\#238;nes \&\#233;ditoriales, faisant appara\&\#238;tre de nouvelles approches et de nouvelles pratiques de design. Les \&\#233;tapes du processus d\&\#8217;\&\#233;dition sont r\&\#233;\&\#233;valu\&\#233;es, repens\&\#233;es, re-con\&\#231;ues, notamment par l\&\#8217;av\&\#232;nement d\&\#8217;un environnement profond\&\#233;ment num\&\#233;rique. Quelles sont les influences des m\&\#233;thodes et des outils du d\&\#233;veloppement web sur les cha\&\#238;nes de publication des livres\&\#160;? Nous nous focaliserons ici sur quatre aspects\&\#160;: la modularit\&\#233; des \&\#233;tapes et outils d\&\#8217;\&\#233;dition, l\&\#8217;ouverture des formats, la r\&\#233;duction de la distance entre le contenu et ses usages et l\&\#8217;\&\#233;conomie acquise qui concerne principalement l\&\#8217;humain. Cet article constitue un bref panorama des efforts n\&\#233;cessaires pour envisager une \&\#233;volution des cha\&\#238;nes d\&\#8217;\&\#233;dition, en sollicitant les pens\&\#233;es d\&\#8217;Ivan Illich et de Gilbert Simondon. Nous interrogerons des syst\&\#232;mes innovants inspir\&\#233;s de la m\&\#233;thode Agile, ch\&\#232;re au monde du d\&\#233;veloppement logiciel.},
  number = {2},
  journaltitle = {Sciences du Design},
  urldate = {2018-12-14},
  date = {2018-12-14},
  pages = {45-56},
  author = {Fauchié, Antoine and Parisot, Thomas},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/24JKVK3H/Fauchié et Parisot - 2018 - Repenser les chaînes de publication par l’intégrat.pdf;/home/antoine/Zotero/storage/ND74FFR9/revue-sciences-du-design-2018-2-page-45.html}
}

@book{crawford_eloge_2016,
  langid = {french},
  location = {{Paris, France}},
  title = {Éloge du carburateur: essai sur le sens et la valeur du travail},
  isbn = {978-2-7071-8197-8},
  shorttitle = {Éloge du carburateur},
  abstract = {La 4e de couv. indique :"La génération actuelle de révolutionnaires du management considère l'éthos artisanal comme un obstacle à éliminer. On lui préfère de loin l'exemple du consultant en gestion, vibrionnant d'une tâche à l'autre et fier de ne posséder aucune expertise spécifique. Tout comme le consommateur idéal, le consultant en gestion projette une image de liberté triomphante au regard de laquelle les métiers manuels passent volontiers pour misérables et étriqués. Imaginez à côté le plombier accroupi sous l'évier, la raie des fesses à l'air." Matthew B. Crawford était un brillant universitaire, bien payé pour travailler dans un think tank à Washington. Au bout de quelques mois, déprimé, il démissionne pour ouvrir... un atelier de réparation de motos. A partir du récit de son étonnante reconversion, il livre dans cet ouvrage intelligent et drôle une réflexion particulièrement fine sur le sens et la valeur du travail dans les sociétés occidentales. Mêlant anecdotes, récit, et réflexions philosophiques et sociologiques, il montre que ce "travail intellectuel" dont on nous rebat les oreilles, se révèle pauvre et déresponsabilisant. A l'inverse, il restitue l'expérience de ceux qui, comme lui, s'emploient à fabriquer ou réparer des objets – dans un monde où l'on ne sait plus qu'acheter, jeter et remplacer. Le travail manuel peut même se révéler beaucoup plus captivant d'un point de vue intellectuel que tous les nouveaux emplois de l'"économie du savoir"},
  pagetotal = {249},
  publisher = {{La Découverte}},
  date = {2016},
  keywords = {Satisfaction au travail,Travail manuel,Valeur-travail; Théorie de la,Conditions de travail -- États-Unis -- 1990-.... -- Récits personnels,Flexibilité du travail,Organisation du travail,Reconversion professionnelle -- États-Unis -- 1990-.... -- Récits personnels},
  author = {Crawford, Matthew B.},
  translator = {Saint-Upéry, Marc},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/ID9LJDZ6/SRCH.html}
}

@online{fauchie_publier_2017,
  langid = {french},
  title = {Publier des livres avec un générateur de site statique},
  url = {https://jamstatic.fr/2017/01/23/produire-des-livres-avec-le-statique/},
  abstract = {Le web au secours de la modernisation du procéde de publication de livres numériques et papier.},
  journaltitle = {Jamstastic},
  urldate = {2018-04-30},
  date = {2017-01-23},
  author = {Fauchié, Antoine},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/KRY9QNTH/produire-des-livres-avec-le-statique.html}
}

@article{fauchie_markdown_2018,
  title = {Markdown Comme Condition d'une Norme de l'écriture Numérique},
  url = {http://www.reel-virtuel.com/numeros/numero6/sentinelles/markdown-condition-ecriture-numerique},
  abstract = {Inventé par John Gruber au début des années 2000, Markdown est un langage sémantique qui permet d’écrire du HTML — Hyper Text Markup Language — avec un système de balisage bien plus léger. D’abord plébiscité par les développeurs pour rédiger leur documentation, cette syntaxe est désormais de plus en plus employée, notamment dans des applications numériques qui cherchent à se passer d’interfaces WYSIWYG — What You See Is What You Get : ce que l’on voit est ce que l’on obtient, fonctionnement des traitements de texte classiques. Pensé pour distinguer la structure sémantique et la mise en forme d’un document, et être très facilement transformable en HTML, Markdown devient le pivot de l’écriture numérique, rendant les fichiers sources tout autant lisibles par des humains, interopérables pour les machines ou résilients. En plus de Markdown, d’autres langages sémantiques comme Asciidoc semblent s’imposer face aux interfaces WYSIWYG qui n’ont pas résolu le problème de l’interaction homme - texte structuré, et que LaTeX a limité à des usages universitaires. Si le standard du web est le HTML, comment Markdown peut-il être la norme de l’écriture numérique ?},
  number = {6},
  journaltitle = {Réél - Virtuel},
  date = {2018},
  author = {Fauchié, Antoine}
}

@misc{gardner_publier_2017,
  langid = {french},
  title = {Publier des livres avec un générateur de site statique},
  url = {https://jamstatic.fr/2017/01/23/produire-des-livres-avec-le-statique/},
  abstract = {Le web au secours de la modernisation du procéde de publication de livres numériques et papier.},
  urldate = {2018-04-30},
  date = {2017-01-23},
  author = {Fauchié, Antoine},
  editora = {Gardner, Eric},
  editoratype = {collaborator},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/L47HNU98/produire-des-livres-avec-le-statique.html}
}

@online{taquet_paged.js_2018,
  langid = {american},
  title = {Paged.Js – Sneak Peeks},
  url = {https://www.pagedmedia.org/pagedjs-sneak-peeks/},
  journaltitle = {Paged Media},
  urldate = {2019-03-08},
  date = {2018-07-22},
  author = {Taquet, Julien},
  file = {/home/antoine/Zotero/storage/TUWCQ3ZA/pagedjs-sneak-peeks.html}
}


